# 奇妙な説を信じる者 (第8聖女レナ)

ベルムという小さな町のレナという助祭が、たびたび人を集めて奇妙な説を広めていると、ベルムの司教から大司教に報告があった。大司教と私は調査のためベルムに向かった。

私はソフィア。薬理学、特に向精神薬の扱いを得意とし、家業は処刑人でもある。星隷の教会に属してはいないが、博識を買われて、たまに大司教の相談に乗ることがある。

レナは思いのほか穏やかな顔立ちで、どこの町にでもいるような助祭に見えた。レナの演説に集まっていたのはほんの数人だった。

「けものの肉を食べてはいけません。近いうちに、大きなわざわいがあります。けものの肉を食べなかった者は、わざわいを避けられます。そうでない者は、大きなわざわいを受けます。」

演説の内容は穏やかではない。大司教は進み出て、レナに話しかけた。

「あなたがレナ助祭ですか？ 私は大司教プラティカII世です。」

「大司教様！ お聞きになられていたのですか？ まるで夢のようです！ 大司教様、大司教様にお願いがございます。各都市の司教さまをお集めになって、いまのお話をお伝えください。残された時間はあまりありません。どうか、お願い申し上げます。」

「レナ助祭、これは何かの比喩が、謎かけか何かなのですか？」

「いいえ大司教様。わたしは謎かけが得意ではありません。それどころか、謎かけ師の謎を解けたことが一度もありません。」

謎かけ師といって、広場や劇場で謎を出して観客に答えさせる芸人がいるが、司祭の演説はそれとは違うらしい。

その夜、大司教は司教館に泊まり、私も大司教の泊まる客間に呼ばれた。

「ソフィア、薬の作用によってあのようになる者があるでしょうか？」

「大司教、むしろそれは逆で、生まれつきそのようになった者を、薬で治療することが必要です。」

「レナ助祭は治療が必要でしょうか？」

「私はそう思いますよ。もっとも、薬がうまく効けばの話ですが。」

翌日、大司教と私は、レナを司教館に呼んで取り調べた。

「けものの肉を食べればわざわいを受けるというのは本当ですか？」

「はい。」

「そのわざわいが訪れるのはいつですか？」

「早ければ今日や明日にでも。」

「それはなぜですか？」

「わかりません。私には理解しがたい、大きな力によってです。」

私は我慢がならなくなって口を挟んだ。

「しかし肉食を禁止するのは私たちの健康にとって有害です。過去に豚嘔吐病の流行によって豚肉の入手が困難になったとき、食肉を豚に依存していた地域では、児童の体重が平均で12%低下しました。」

「ソフィア様、その『平均』とは何でございましょうか？」

「助祭、それを私が説明しないといけませんか？ 算術の基本中の基本です。」

「ソフィア様、ソフィア様ほど学のある方なら、論文を書いて人々に警鐘を鳴らせば、多くの人がわざわいを逃れるでしょう。そのようにはできませんか？」

「率直に言って、あなたは愚かで、その説は間違っているうえに有害で、私はあなたが余計なことを言って人々を惑わすのを今すぐにやめさせたい。」

「たしかに私は愚かですが、愚かな者であっても、声をあげなければならないことがあります。」

私はまだぜんぜん言い足りなかったけれど、大司教は私をそっと制した。

「レナ助祭、あまりご自分を責めてはなりません。あなたは善き人です。ご自身の信じる道を行きなさい。」

大司教はレナを下がられた。そして、ベルムの司教を呼び、「あなたの助祭は善き人です。これからも彼女を励ましてやってください。」とねぎらった。

ほめられたときも、けなされたときも、レナの目はまっすぐに大司教と私をとらえていた。私にはそれが印象的だった。

数日後、レナの支持者が肉屋を襲撃し、肉屋の奉公人に大怪我を負わせる事件が起きた。レナは死刑になった。

私は大司教と二人きりで話す機会を持った。

「レナ助祭の言葉は、彼女の信じていることのそのままでした。」

「私だっていつでも私の信じるままのことを言います。それに私は頭がいいし正しい知識もある。」

「ひょっとすると、私はレナ助祭のような人が好きなのかもしれませんね。もちろん、あなたのような人も。」

たぶん大司教も、例の助祭と同じくらい、デタラメで狂っている。それならばなぜ、私のことを好きだと言うのだろう？

「ところで、この世のどこかに、もう一人のレナ助祭のような人がいて、小麦を食べてはならぬ、肉を食べなさいと触れ回っているとしたら、素敵だと思いませんか？」

「あまり笑えませんね。そのような食習慣は腎臓への負担が大きすぎる。」

私は例の薬をレナに飲ませるのが嫌だった。そうすれば、大司教はレナを聖女に認定するだろうから。でも、大司教の頼みとあっては断れなかった。

翌朝、レナ助祭は晴れ晴れとした顔で死んでいった。「楽しかった。とっても楽しかった。また、いつか、続きをやりましょう。」それが最期の言葉だった。
